% Chapter Template

\chapter{Calcolatori e dati} % Main chapter title

\label{Chapter2} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

\lhead{Capitolo 2. \emph{Calcolatori e dati}} % Change X to a consecutive number; this is for the header on each page - perhaps a shortened title

Negli ultimi due secoli il concetto di ``calcolatore'', a cui è subentrato nel
lessico comune il termine \emph{computer}, si è ampiamente esteso. Nei primi
anni del XIX secolo vennero poste le basi concettuali del computer programmabile, 
il primo modernamente definibile Turing-completo, da parte di Charles Babbage 
(non a caso considerato il padre del computer\footnote{Halacy, Daniel Stephen (1970). 
Charles Babbage, Father of the Computer. Crowell-Collier Press. ISBN 0-02-741370-5})
e negli anni '30 del XX secolo proprio Alan Turing definì i principi del odierno computer. 
\\
Il calcolatore, dunque, passa dall'essere uno strumento usato per
eseguire semplici calcoli matematici (in questa categoria potrebbe rientrare
anche un abaco) a macchina capace di eseguire calcoli matematici anche molto 
complessi (a cui ci si riferisce talvolta con il termine \emph{elaboratore}).
\\

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Acquisizione ed elaborazione dei dati}

Affinché un computer possa eseguire dei calcoli è necessario che disponga di
\emph{dati} su cui effettuarli. L'acquisizione di questi ultimi può avvenire
in diversi modi, con o senza l'intervento di un essere umano.
Nel secondo caso i dati vengono spesso ottenuti grazie alla trasduzione 
di parametri fisici, acquisiti da sensori, in segnali elettrici, successivamente
tradotti da un convertitore analogico-digitale in modo da ottenere valori che 
possano essere compresi da un calcolatore binario.

%-----------------------------------
%	SUBSECTION 1
%-----------------------------------
\subsection{Potenza di calcolo}
La potenza di calcolo di un computer non è una misura che può essere effettuata
in maniera assoluta, ma può essere ottenuta, con approssimazione, come il 
risultato della sovrapposizione di diversi fattori:
\begin{itemize}
\item Potenza \emph{grezza} del processore (MIPS, MFLOPS)
\item Latenza degli accessi in memoria
\item Latenza delle interfacce I/O
\item Bandwidth
\item Throughput
\end{itemize}


// Qui ci vuole dell'altro

Gordon Moore predisse nel 1965\footnote{Moore, Gordon E. (1965). ``Cramming more
components onto integrated circuits'', 
http://www.cs.utexas.edu/$\sim$fussell/courses/cs352h/papers/moore.pdf} che, 
per almeno dieci anni, il numero di transistor in un circuito integrato 
sarebbe raddoppiato ogni anno (a parità di costo di produzione del circuito).
 Nel 1975 stimò, per la decade successiva, un periodo di due anni come 
necessario per ottenere lo stesso incremento. Quest'ultima affermazione, 
nota come ``Legge di Moore'', sebbene abbia mostrato alcuni segni di
cedimento negli ultimi anni\footnote{ Clark, Don (15 July 2015). 
\href{http://blogs.wsj.com/digits/2015/07/16/intel-rechisels-the-tablet-on-
moores-law/}{"Intel Rechisels the Tablet on Moore’s Law".} Wall Street Journal 
Digits Tech News and Analysis. Retrieved 2015-07-16. The last two technology 
transitions have signaled that our cadence today is closer to two and a half
 years than two,” Intel CEO Brian Krzanich said during a conference call}, ha 
predetto correttamente l'andamento dello sviluppo tecnologico degli ultimi
cinquant'anni; una sempre maggiore \emph{densità} di transistor a parità
di costo ha portato ad un incremento della capacità di calcolo disponibile

%-----------------------------------
%	SUBSECTION 2
%-----------------------------------

\subsection{Ottimizzazione di algoritmi}
